\documentclass[book,12pt]{article} %% определение типа документа


\usepackage{cmap} % поиск в PDF
\usepackage{mathtext} % русские буквы в фомулах
\usepackage[T2A]{fontenc} % кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc} % кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel} % локализация и переносы
\usepackage{indentfirst} % Красная строка в первом параграфе
\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{accents}
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ —- число, $0, 2$ —- перечисление

\title{Методы оптимизаций}
\author{Бедринский Егор, 797}
\date{September 2019}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Первое задание}
Найти $ \nabla{f(x)}$, $f''(x) $. Проверить $ f''(x) $ на (полу)определенность (положительную, отрицательную). Для $ f(x) = ||x||_{2}$.
\subsubsection*{Решение:}
\noindent Найдем $ \nabla{f(x)}$: 
$$ f(x) = ||x||_{2} = \sqrt{x_{1}^2 + ... + x_{n}^2} $$
$$(\nabla{f})_{i} = \frac{\partial f(x)}{\partial x_{i}} = \frac{x_i}{\sqrt{x_{1}^2 + ... + x_{n}^2}}$$
Значит, $ \nabla{f(x)}$: 
$$ \nabla{f(x)} = \frac{1}{\sqrt{x_{1}^2 + ... + x_{n}^2}} \cdot x = \frac{1}{||x||_{2}} \cdot x $$
Найдем $f''(x) $:
$$ f''(x) = \frac{d(\nabla{f})}{dx^T} $$
Найдем $(i,j)$ компоненту матрицы:
$$ f''_{ij}(x) = \frac{\partial(\nabla{f})_{i}}{\partial x_j} = \frac{\partial^2 f(x)}{\partial x_i \partial x_j} = \frac{\partial}{\partial x_{j}}(\frac{x_{i}}{\sqrt{x_{1}^2 + ... + x_{n}^2}}) = \frac{1}{||x||_{2}}(i = j) - \frac{x_{i}\cdot x_{i}}{||x||_{2}^3} $$
Значит, 
$$ f''(x) = \frac{1}{||x||_{2}} \cdot E - \frac{1}{||x||_{2}^3} \cdot x \cdot x^T $$


\subsection*{Второе задание}
Найти $ \nabla{f(x)} $, $ f''(x) $. Проверить $ f''(x) $ на (полу)определенность (положительную, отрицательную). Для $ f(x) = ||(A\cdot x + b)_{+}||_{2}$, где $ ()_{+} $ это покомпонентная положительная срезка (положительные компоненты остаются, а отрицательные заменяются нулем).
\subsubsection*{Решение:}
\noindent Найдем $ \nabla{f(x)}$:
$$ f(x) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n}{max^2(0, ((\sum_{j=1}^{n} a_{i,j} \cdot x_{j}) + b_{i}))}} $$

\subsection*{Третье задание}
Найти $ \nabla{f(x)} $, $ f''(x) $. Проверить $ f''(x) $ на (полу)определенность (положительную, отрицательную). Для $ f(x) = ln(1 + x^T\cdot A \cdot x)$, $ A \geq 0$.
\subsubsection*{Решение:}
\noindent Найдем $ \nabla{f(x)}$: 
$$ f(x) = ln(1 + \sum_{i,j} a_{i,j} \cdot x_{i} \cdot x_{j}) $$
$$ (\nabla{f})_{i} = \frac{\partial f(x)}{\partial x_{i}} = \frac{1}{1 + \sum_{i,j} a_{i,j} \cdot x_{i} \cdot x_{j}} \cdot (\sum_{j}a_{ij} \cdot x_{j} + \sum_{j} a_{ji} \cdot x_{k}) $$
Значит, $ \nabla{f(x)}$: 
$$ \nabla{f} = \frac{1}{1 + x^T \cdot A \cdot x} \cdot ((A + A^T) \cdot x) $$
Найдем $f''(x) $:
$$ f''(x) = \frac{d(\nabla{f})}{dx^T} $$
Найдем $(i,j)$ компоненту матрицы:
$$ f''_{ij}(x) = \frac{\partial(\nabla{f})_{i}}{\partial x_j} = \frac{\partial^2 f(x)}{\partial x_i \partial x_j} = \frac{a_{ij} + a_{ji}}{1 + \sum_{i,j} a_{i,j} \cdot x_{i} \cdot x_{j}} - \frac{(\sum_{j} a_{ij} \cdot x_{j} + \sum_{i} a_{ij} \cdot x_{i})^2}{(1 + \sum_{i,j} a_{i,j} \cdot x_{i} \cdot x_{j})^2}$$
Значит, 
$$ f''(x) = \frac{1}{1 + x^T \cdot A \cdot x} \cdot (A + A^T) - \frac{1}{(1 + x^T \cdot A \cdot x)^2} \cdot ((A + A^T) \cdot x \cdot x^T \cdot (A + A^T)) $$


\subsection*{Четвертое задание}
Найти $ \nabla{f(x)} $, $ f''(x) $. Проверить $ f''(x) $ на (полу)определенность (положительную, отрицательную). Для $ f(x) = \sum_{i=1}^{n} x_{i}\cdot ln(x_{i})$, $ x\geq 0 $.
\subsubsection*{Решение:}
\noindent Найдем $ \nabla{f(x)}$: 
$$(\nabla{f})_{i} = \frac{\partial f(x)}{\partial x_{i}} = 1 + ln(x_{i})  $$
Значит, $ \nabla{f(x)}$: 
$$ \nabla{f} = (1) + ln(x) $$
Найдем $f''(x) $:
$$ f''(x) = \frac{d(\nabla{f})}{dx^T} $$
Найдем $(i,j)$ компоненту матрицы:
$$ f''_{ij}(x) = \frac{\partial(\nabla{f})_{i}}{\partial x_j} = \frac{\partial^2 f(x)}{\partial x_i \partial x_j} = \frac{1}{x_j}(i = j)$$
Значит, 
$$ f''(x) = Diag(1/x) $$
где $1/x = (\frac{1}{x_i})$ и $Diag(t) = (a_{ii}), i \in \{1,n\}, a_{ii} = t_i$.
Докажем, что матрица положительно определена: \\
Для любого ненулевого вектора $y$ верно, что $y^T \cdot f'' \cdot y = Diag(y_i^2)$. \\
А значит, для любого ненулевого получается сумма квадратов, а значит матрица положительно определена.
\subsection*{Пятое задание}
Найти $ \nabla{f(x)} $, $ f''(x) $. Проверить $ f''(x) $ на (полу)определенность (положительную, отрицательную). Для $ f(x) = -\frac{1}{1 + x^T\cdot x} $.
\subsubsection*{Решение:}
\noindent Найдем $ \nabla{f(x)}$: 
$$ f(x) = \frac{1}{1 + x^T\cdot x} = \frac{1}{1 + x_{1}^2 + ... + x_{n}^2}$$
$$(\nabla{f})_{i} = \frac{\partial f(x)}{\partial x_{i}} = \frac{2 \cdot x_{i}}{(1 + x_{1}^2 + ... + x_{n}^2)^2 } = \frac{2 \cdot x_{i}}{(1 + x^T \cdot x)^2}$$
Значит, $ \nabla{f(x)}$: 
$$ \nabla{f} = \frac{2}{(1 + x^T \cdot x)^2} \cdot x $$
Найдем $f''(x) $:
$$ f''(x) = \frac{d(\nabla{f})}{dx^T} $$
Найдем $(i,j)$ компоненту матрицы:
$$ f''_{ij}(x) = \frac{\partial(\nabla{f})_{i}}{\partial x_j} = \frac{\partial^2 f(x)}{\partial x_i \partial x_j} = \frac{2}{(1 + x_{1}^2 + ... + x_{n}^2)^2}(i=j) - \frac{8 \cdot x_{i} \cdot x_{j}}{(1 + x_{1}^2 + ... + x_{n}^2)^3} = $$
$$ = \frac{2}{(1 + x^T \cdot x)^2}(i=j) - \frac{8 \cdot x_{i} \cdot x_{j}}{(1 + x^T \cdot x)^3} $$
Значит, 
$$ f''(x) = \frac{2}{(1 + x^T \cdot x)^2} \cdot E - \frac{8}{(1 + x^T \cdot x)^3} \cdot x \cdot x^T$$
\end{document}